**[斯巴达](../Page/斯巴达.md "wikilink")**是[古希腊最重要的](../Page/古希腊.md "wikilink")[城邦国家之一](../Page/城邦国家.md "wikilink")，在所有希腊城邦国家中领土最广大。斯巴达实行非常独特的政治制度，即由来自两个王室的国王同时统治，两支王室的继承互不干扰。两个王室分别是[亚基亚德世系和](../Page/亚基亚德世系.md "wikilink")[欧里庞提德世系](../Page/欧里庞提德世系.md "wikilink")。

## [亚基亚德世系](../Page/亚基亚德世系.md "wikilink")

  - [欧里森尼斯](../Page/欧里森尼斯.md "wikilink") 前930年
  - [亚基斯一世](../Page/亚基斯一世.md "wikilink") 前930年-前900年
  - [埃凯司特拉托司](../Page/埃凯司特拉托司.md "wikilink") 前900年-前870年
  - [列奥博塔斯](../Page/列奥博塔斯.md "wikilink") 前870年-前840年
  - [多律索斯](../Page/多律索斯.md "wikilink") 前840年-前820年
  - [阿格西莱一世](../Page/阿格西莱一世.md "wikilink") 前820年-前790年
  - [铁列克洛司](../Page/铁列克洛司.md "wikilink") 前760年-前758年
  - [阿尔卡美涅斯](../Page/阿尔卡美涅斯.md "wikilink") 前758年-前741年
  - [波吕多洛斯](../Page/波吕多洛斯.md "wikilink") 前741年-前665年
  - [欧里克拉铁斯](../Page/欧里克拉铁斯.md "wikilink") 前665年-前640年
  - [阿那克桑德尔](../Page/阿那克桑德尔.md "wikilink") 前640年-前615年
  - [欧里克拉担达斯](../Page/欧里克拉担达斯.md "wikilink") 前615年-前590年
  - [列奥](../Page/列奥.md "wikilink") 前590年-前560年
  - [安那克桑德里达斯二世](../Page/安那克桑德里达斯二世.md "wikilink") 前560年-前520年
  - [克里昂米尼一世](../Page/克里昂米尼一世.md "wikilink") 前520年-前490年
  - [列奥尼达一世](../Page/列奥尼达一世.md "wikilink") 前490年-前480年
  - [普雷斯塔库斯](../Page/普雷斯塔库斯.md "wikilink") 前480年-前459年
  - [普雷斯多安那克斯](../Page/普雷斯多安那克斯.md "wikilink") 前459年-前409年
  - [波桑尼阿斯](../Page/波桑尼阿斯.md "wikilink") 前409年-前395年
  - [阿吉西波里斯一世](../Page/阿吉西波里斯一世.md "wikilink") 前395年-前380年
  - [克列欧姆布洛托斯一世](../Page/克列欧姆布洛托斯一世.md "wikilink") 前380年-前371年
  - [阿吉西波里斯二世](../Page/阿吉西波里斯二世.md "wikilink") 前371年-前369年
  - [克列奥蒙尼二世](../Page/克列奥蒙尼二世.md "wikilink") 前369年-前309年
  - [阿莱乌斯一世](../Page/阿莱乌斯一世.md "wikilink") 前309年-前265年
  - [阿克罗塔图斯](../Page/阿克罗塔图斯.md "wikilink") 前265年-前262年
  - [阿瑞乌斯二世](../Page/阿瑞乌斯二世.md "wikilink") 前262年-前254年
  - [列奥尼达二世](../Page/列奥尼达二世.md "wikilink") 前254年-前242年
  - [克列欧姆布洛托斯二世](../Page/克列欧姆布洛托斯二世.md "wikilink") 前242年-前241年
  - [列奥尼达二世](../Page/列奥尼达二世.md "wikilink") （复位） 前241年-前235年
  - [克里昂米尼三世](../Page/克里昂米尼三世.md "wikilink") 前235年 - 前222年

## [欧里庞提德世系](../Page/欧里庞提德世系.md "wikilink")

  - [普洛克勒斯](../Page/普洛克勒斯.md "wikilink")
  - [苏斯](../Page/苏斯.md "wikilink")
  - [欧里庞](../Page/欧里庞.md "wikilink")
  - [普律塔尼斯](../Page/普律塔尼斯.md "wikilink")
  - [波律戴克铁斯](../Page/波律戴克铁斯.md "wikilink")
  - [埃乌诺莫斯](../Page/埃乌诺莫斯.md "wikilink")
  - [卡里拉斯](../Page/卡里拉斯.md "wikilink")
  - [尼坎德](../Page/尼坎德.md "wikilink")
  - [塞奥彭普斯](../Page/塞奥彭普斯.md "wikilink")
  - [安那克桑德里达斯一世](../Page/安那克桑德里达斯一世.md "wikilink")
    [前675](../Page/前675.md "wikilink")-[前645](../Page/前645.md "wikilink")
  - [阿希达穆斯一世](../Page/阿希达穆斯一世.md "wikilink") 约前660年 - 前645年
  - [阿纳克西莱](../Page/阿纳克西莱.md "wikilink") 约645年 - 前625年
  - [列奥提西达斯一世](../Page/列奥提西达斯一世.md "wikilink") 约前625年 - 前600年
  - [西普卡拉提达斯](../Page/西普卡拉提达斯.md "wikilink") 约前600年 - 前575年
  - [阿加西克利斯](../Page/阿加西克利斯.md "wikilink") 约前575年 - 前550年
  - [阿里斯顿](../Page/阿里斯顿.md "wikilink") 前550年 - 前515年
  - [德玛拉图斯](../Page/德玛拉图斯.md "wikilink") 前515年 - 前491年
  - [列奥提齐德斯二世](../Page/列奥提齐德斯二世.md "wikilink") 前491年 - 前469年
  - [阿希达穆斯二世](../Page/阿希达穆斯二世.md "wikilink") 前469年 - 前427年
  - [亚基斯二世](../Page/亚基斯二世.md "wikilink") 前427年 - 前401年或前400年
  - [阿格西莱二世](../Page/阿格西莱二世.md "wikilink") 前401年或前400年 - 前360年
  - [阿希达穆斯三世](../Page/阿希达穆斯三世.md "wikilink") 前360年 - 前338年
  - [亚基斯三世](../Page/亚基斯三世.md "wikilink") 前338年 - 前331年
  - [欧达米达斯一世](../Page/欧达米达斯一世.md "wikilink") 前331年 - 前305年
  - [阿希达穆斯四世](../Page/阿希达穆斯四世.md "wikilink") 前305年 - 前275年
  - [欧达米达斯二世](../Page/欧达米达斯二世.md "wikilink") 前275年 - 前244年
  - [亚基斯四世](../Page/亚基斯四世.md "wikilink") 约前244年 - 前241年
  - [欧达米达斯三世](../Page/欧达米达斯三世.md "wikilink") 前241年 - 前228年
  - [阿希达穆斯五世](../Page/阿希达穆斯五世.md "wikilink") 前228年或前227年 - 前227年
  - [欧克里达斯](../Page/欧克里达斯.md "wikilink") 前227年 - 前221年
    （欧克里达斯实际上来自[亚基亚德家族](../Page/亚基亚德家族.md "wikilink")；他的哥哥、亚基亚德世系的国王[克里昂米尼三世结束了两王室平权的传统](../Page/克里昂米尼三世.md "wikilink")，废黜了欧里庞提德王室的国王，只是为了在表面上维持两个国王的形式而任命欧克里达斯为共治者。）

在最后一个致力于重振斯巴达的国王[克里昂米尼三世在](../Page/克里昂米尼三世.md "wikilink")[塞拉西亚战役中被](../Page/塞拉西亚战役.md "wikilink")[马其顿国王](../Page/马其顿.md "wikilink")[安提柯三世和](../Page/安提柯三世.md "wikilink")[亚该亚同盟打败后](../Page/亚该亚同盟.md "wikilink")，斯巴达就已经接近于灭亡。

  - [阿格斯普里斯三世](../Page/阿格斯普里斯三世.md "wikilink") (亚基亚德) 前219年 - 前215年 -
    亚基亚德世系的最后一任国王。
  - [吕库古](../Page/呂庫古_\(國王\).md "wikilink") (欧里庞提德) 前219年 - 前210年
  - [珀罗普斯](../Page/珀羅普斯_\(斯巴達\).md "wikilink") (欧里庞提德) 前210年 - 前199年 -
    欧里庞提德世系的最后一任国王。
  - [纳比斯](../Page/纳比斯.md "wikilink") (篡位者) 前199年 - 前192年

[亚该亚同盟在前](../Page/亚该亚同盟.md "wikilink")192年吞并了斯巴达。

## 参考条目

  - [斯巴达](../Page/斯巴达.md "wikilink")
  - [希腊历史](../Page/希腊历史.md "wikilink")

## 注释

[Category:希臘歷史](../Category/希臘歷史.md "wikilink")
[Category:斯巴达国王](../Category/斯巴达国王.md "wikilink")